<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="ca" xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="ca">Corpus Parlamentari en català ParlaMint-ES-CT, 2020-01-27 4801 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Catalan parliamentary corpus ParlaMint-ES-CT, 2020-01-27 4801 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <meeting ana="#parla.term #PC.12 #parla.uni" n="12">XII Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="48">48</meeting>
            <meeting ana="#parla.sitting #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Nuria Bel</persName>
               <resp>Coordinator</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Iván Antiba Cartazo</persName>
               <resp>Data retrieval, first conversion to XML and to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marilina Pisani</persName>
               <resp>Final TEI XML corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rodolfo Zevallos</persName>
               <resp>Computational Linguistics Specialist</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="ca">Infraestructura de recerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="87" xml:lang="ca">87 intervencions</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="87" xml:lang="en">87 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="9334" xml:lang="ca">9334 paraules</measure>
            <measure unit="words" quantity="9334" xml:lang="en">9334 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="ca">Infraestructura d'investigació CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
            </availability>
            <date when="2022">2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="ca">Parlament de Catalunya diaris de sessions de parlamentaries</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Parliament of Catalonia daily sessions</title>
               <idno type="URI">https://www.parlament.cat/</idno>
               <date when="2020-01-27">2020-01-27</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en">ParlaMint is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the Parla-CLARIN recommendations and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="53"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="87"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="215"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="time" occurs="0"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Parc de la Ciutadella, s/n 08003</name>
               <name type="city">Barcelona</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date when="2020-01-27">2020-01-27</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>Sessió 48.1</head>
            <note type="narrative">La sessió s'obre a les tres de la tarda i set minuts. Presideix el president del Parlament, acompanyat de tots els membres de la Mesa, la qual és assistida pel lletrat major i l'oïdora de comptes.</note>
            <note type="narrative">Al banc del Govern seu el president de la Generalitat, acompanyat del vicepresident del Govern i conseller d'Economia i Hisenda i els consellers de la Presidència, d'Interior, d'Educació, de Salut, de Territori i Sostenibilitat, de Cultura, de Justícia, de Treball, Afers Socials i Famílies, d'Empresa i Coneixement i de Polítiques Digitals i Administració Pública.</note>
            <note type="narrative">ORDRE DEL DIA DE LA CONVOCATÒRIA</note>
            <note type="narrative">1. Proposició de llei de modificació de la Llei 14/2017, de la renda garantida de ciutadania (tram. 202-00063/12). Grup Parlamentari de Ciutadans, Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar, Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem i Subgrup Parlamentari de la Candidatura d'Unitat Popular - Crida Constituent. Debat i votació de la proposta de tramitació directament i en lectura única davant el Ple (text presentat: BOPC 422, 7).</note>
            <note type="narrative">2. Projecte de pressupost del Parlament de Catalunya per al 2020 (tram. 230-00004/12). Mesa Ampliada. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">3. Projecte de pressupostos del Consell de Garanties Estatutàries, de la Sindicatura de Comptes i del Síndic de Greuges per al 2020 (tram. 230-00003/12). Mesa Ampliada. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">4. Designació dels diputats interventors per al període pressupostari del 2020 (tram. 231-00003/12). Mesa Ampliada. Designació.</note>
            <note type="narrative">5. Debat general sobre la corrupció estructural, sistèmica i institucionalitzada a Catalunya (tram. 255-00010/12). Grup Parlamentari de Ciutadans. Substanciació (text presentat: BOPC 490, 37).</note>
            <note type="narrative">6. Preguntes amb resposta oral.</note>
            <note type="narrative">7. Decret llei 17/2019, del 23 de desembre, de mesures urgents per a millorar l'accés a l'habitatge (tram. 203-00025/12). Govern de la Generalitat. Debat i votació sobre la validació o derogació del decret llei (text presentat: BOPC 510).</note>
            <note type="narrative">8. Proposta de resolució de creació d'una comissió d'investigació sobre la violència institucional durant la celebració del referèndum de l'U d'Octubre (tram. 252-00019/12). Subgrup Parlamentari de la Candidatura d'Unitat Popular - Crida Constituent, Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, Grup Parlamentari Republicà i Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem. Debat i votació (text presentat: BOPC 400, 58).</note>
            <note type="narrative">9. Interpel·lació al Govern sobre les desigualtats territorials a Catalunya (tram. 300-00225/12). Marc Parés Franzi, del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem. Substanciació.</note>
            <note type="narrative">10. Interpel·lació al Govern sobre la manca d'un finançament just de la cultura (tram. 300-00226/12). Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar. Substanciació.</note>
            <note type="narrative">11. Interpel·lació al Govern sobre la situació dels joves (tram. 300-00227/12). Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar. Substanciació.</note>
            <note type="narrative">12. Interpel·lació al Govern sobre l'emergència climàtica (tram. 300-00228/12). Grup Parlamentari de Junts per Catalunya. Substanciació.</note>
            <note type="narrative">13. Interpel·lació al Govern sobre l'Administració de justícia (tram. 300-00229/12). Grup Parlamentari de Ciutadans. Substanciació.</note>
            <note type="narrative">14. Interpel·lació al Govern sobre la protecció dels menors a les escoles (tram. 300-00230/12). Grup Parlamentari de Ciutadans. Substanciació.</note>
            <note type="narrative">15. Interpel·lació al Govern sobre l'acció exterior (tram. 300-00231/12). Subgrup Parlamentari del Partit Popular de Catalunya. Substanciació.</note>
            <note type="narrative">16. Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre el balanç de l'acció del Govern (tram. 302-00180/12). Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">17. Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre el balanç d'un any d'inacció (tram. 302-00186/12). Grup Parlamentari de Ciutadans. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">18. Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre les necessitats i les reivindicacions socials i els pressupostos (tram. 302-00181/12). Subgrup Parlamentari de la Candidatura d'Unitat Popular - Crida Constituent. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">19. Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre el salari mínim català de referència (tram. 302-00182/12). Grup Parlamentari Republicà. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">20. Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre la política industrial (tram. 302-00183/12). Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">21. Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre l'enquesta del Centre d'Estudis d'Opinió «Percepció sobre el debat territorial a Espanya (tram. 302-00184/12). Grup Parlamentari de Junts per Catalunya. Debat i votació.</note>
            <note type="narrative">22. Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre la formació professional (tram. 302-00185/12). Grup Parlamentari de Ciutadans. Debat i votació.</note>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.0" xml:lang="ca">Bé, bona tarda. Diputats, diputades, els demano silenci, si us plau. Comencem la sessió.</seg>
               <note>Manifestació de condol per les víctimes del temporal Glòria</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.1" xml:lang="ca">Abans d'iniciar la sessió, permetin-me, senyores diputades i diputats, expressar en nom de la cambra el més sentit condol als familiars de les víctimes causades pel temporal Glòria, la setmana passada. També afegir al dolor pels danys personals irreparables la nostra solidaritat amb totes les persones afectades per les greus destrosses materials.</seg>
               <note>Manifestació de condol i de condemna de la violència masclista</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.2" xml:lang="ca">Així mateix, he de comunicar-los que, d'acord amb les dades oficials del Departament d'Interior, malauradament el passat 6 de gener van morir assassinades a Esplugues de Llobregat dues víctimes, per violència masclista, i el dia 18 de gener a Terrassa va morir assassinada la tercera víctima per violència masclista a Catalunya. En nom de la cambra, lamento i condemno aquests crims i reitero el compromís del Parlament en l'erradicació de qualsevol forma de violència contra les dones, i vetllar pel seu record.</seg>
               <note>Compliment de la Moció 111/XII, sobre les operacions de rescat a la Mediterrània i les polítiques d'acollida de migrants</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.3" xml:lang="ca">Així mateix, els informo que, en compliment amb allò que estableix la Moció 111/XII, del Parlament de Catalunya, sobre les operacions de rescat a la Mediterrània i les polítiques d'acollida de migrants, segons les dades oficials de l'Organització Internacional de les Migracions, durant l'any 2019 han mort 1.318 persones a la Mediterrània; des de l'inici d'aquest any 2020, hi ha seixanta-tres víctimes mortals i desapareguts a la Mediterrània.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.4" xml:lang="ca">Per altra banda, els faig avinent que, d'acord amb l'article 95 del Reglament, la diputada Maria Assumpció Laïlla, amb motiu de baixa de llarga durada, ha delegat el seu vot en el diputat Antoni Castellà, del Grup Parlamentari Republicà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.5" xml:lang="ca">Igualment els informo que, tenint en compte l'escrit del secretari general del Parlament, que coneixen perquè ha estat distribuït a tots els grups i subgrups parlamentaris, vull denunciar que el Tribunal Suprem i la Junta Electoral Central han segrestat el vot del president Torra, un fet injustificable que des del Parlament treballarem per revertir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.6" xml:lang="ca">Malgrat la injustícia manifesta de la decisió de la Junta Electoral Central, hem de conciliar dos interessos: d'una banda, la defensa de la presidència de Quim Torra i el fet que es pugui revertir aquesta situació, i, de l'altra, la protecció de la validesa dels acords que prengui aquesta cambra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.7" xml:lang="ca">Amb l'objectiu, doncs, de garantir la validesa i l'eficàcia de totes les votacions adoptades al Ple, avui no podem comptabilitzar el seu vot. El contrari suposaria la paràlisi del Parlament, perquè posaria en risc la seguretat jurídica, la validesa i l'eficàcia de totes les decisions adoptades al Ple. El Parlament no pot renunciar a ser una eina eficaç al servei de la ciutadania, però tampoc es pot conformar amb una decisió injusta, que treballarem per revertir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.8" xml:lang="ca">Passem ara al següent punt...</seg>
               <note>Intervenció del president de la Generalitat</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.1.0.9" xml:lang="ca">Digui, president, sí. Per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president de la Generalitat (Joaquim Torra i Pla)</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.2.0" who="#TorraJoaquim" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.2.0.0" xml:lang="ca">Per intervenir al Ple.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.3.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.3.0.0" xml:lang="ca">El president sap que aquesta presidència del Parlament defensa la seva condició de president de la Generalitat. I, per tant, en aquesta condició, vostè pot intervenir en el Ple quan així ho consideri oportú, tenint en compte que precisament pel fet de ser president de la Generalitat obre un torn de paraula a la resta de grups. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president de la Generalitat</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0" who="#TorraJoaquim" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, president. Bona tarda, diputades i diputats. Sí, he demanat la paraula, atès que ara tinc coneixement d'aquest fet del qual a mi no se m'havia comunicat absolutament res, ni se m'ha notificat absolutament res, i, atès que aquest Ple va votar el 4 de gener per majoria absoluta de la cambra que em ratificava com a diputat del Parlament i que qualificava, en aquella resolució, que la majoria dels diputats d'aquest Parlament vam votar..., i ho vam qualificar de cop d'estat; atès que el dia 10 de gener el Govern i els tres grups parlamentaris vam també subscriure una resolució contra l'aute del Tribunal Suprem i vam –en el Palau de la Generalitat–, també, ratificar-me com a diputat, i ateses aquestes informacions públiques que s'han anat succeint en el dia d'avui, de les quals, ho repeteixo, jo no n'havia tingut cap notificació personal i que me n'he assabentat per la premsa, ni se m'ha notificat, doncs, us demano, president, tenir l'oportunitat de defensar els meus drets com a diputat d'aquesta cambra i, per tant, adreçar-los les paraules següents.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.1" xml:lang="ca">En una democràcia, si la considerem en un sentit ple, no hi pot haver res per damunt de la voluntat democràtica i pacífica de la ciutadania, res. I quan les pròpies institucions democràtiques no defensen la voluntat democràtica expressada pels seus ciutadans per damunt d'irregularitats, aquestes pròpies institucions es degraden i perden el respecte de la ciutadania.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.2" xml:lang="ca">Torno a la votació del 4 de gener i torno a la declaració del 10 de gener al Palau de la Generalitat. No fa ni un mes. No fa ni un mes de les dues resolucions, de les dues declaracions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.3" xml:lang="ca">I la meva pregunta és que si permetem que un òrgan administratiu sense competències i polititzat tregui i posi diputats a la seva conveniència, i si permetem que a més a més ho faci en base a una llei pensada per a terroristes i per a corruptes, doncs, permeti'm que el mínim que el president de la Generalitat faci és defensar el seu honor i els seus drets.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.4" xml:lang="ca">Perquè, és clar, la pregunta que ens fem, passats quinze dies d'aquella votació, i que m'adreço a tots els companys d'aquesta cambra: té cap valor el que votem o el que acaba sent simbòlic són les votacions d'aquest Parlament? Perquè sí, perquè s'han acabat les declaracions estèrils i simbòliques. I el que vota el Parlament, doncs, és resolutiu o és que és simbòlic? O és que després acceptarem que un òrgan administratiu ens ho pugui qüestionar?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.5" xml:lang="ca">Els hi he vingut repetint des de que n'he tingut oportunitat: aquest país s'ha de governar sota l'estricta observança als drets fonamentals dels ciutadans, tots els drets; la llibertat d'expressió, el primer. I recordem per què ens trobem en aquesta situació: per haver defensat la llibertat dels nostres companys i el retorn dels nostres exiliats públicament, amb una pancarta, sí, al balcó de la Generalitat, perquè creia que era el meu deure com a president, de fer-ho.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.6" xml:lang="ca">I, per tant, soc aquí per defensar la llibertat d'expressió, que aquesta és l'arrel de tota la qüestió. I permetin que els hi torni a reiterar, a tota la cambra. La independència del nostre país només és possible sota tres premisses, s'han de complir les tres alhora: la força de la unitat, no permetre que la repressió ens paralitzi i respectar absolutament la voluntat popular i els drets dels nostres ciutadans. És una frase que he acabat fent meva, de Josep Carner, però és que per mi és així, és que la voluntat popular passa per davant de tot, és que és la primera institució republicana. O ens la creiem o no ens la creiem. Però és que és així. Per tant, la respectem o no la respectem. I si la respectem, costi el que costi, facin falta els sacrificis que facin falta; però és impossible aconseguir la independència si no ens posem la línia vermella del respecte a la voluntat popular.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.7" xml:lang="ca">S'ha parlat –acabeu de fer-ho, president– de les qüestions que, naturalment, ens preocupen; els pressupostos, de totes les qüestions que té aquest país, que hem de tirar endavant, i que durant tots aquests mesos hem fet. Però és que allò que posa en risc el pressupost i la continuïtat de les institucions és precisament la retirada de la meva condició de diputat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.8" xml:lang="ca">Avui s'obre la porta a desballestar les institucions, s'obre la porta que la junta electoral, un òrgan administratiu, destitueixi diputats, alcaldes, consellers, presidents, tots aquells que facin nosa. I això crec jo que no podem permetre-ho. No podem permetre-ho quan el fons de la qüestió, hi insisteixo, és la llibertat d'expressió, és els drets i llibertats del nostre país.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.9" xml:lang="ca">Jo he estat al servei de Catalunya tota la meva vida, i ho seguiré estant. Vaig acceptar anar a una llista electoral i acceptar també la proposta que em va fer el president Puigdemont de presentar la meva candidatura a la presidència de la Generalitat, sempre amb la idea de que tota la meva acció política havia de servir per culminar el mandat del Primer d'Octubre i el procés cap a la independència.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.10" xml:lang="ca">I he dit sempre –sempre– que continuaria en el càrrec a no ser que fos censurat –cosa que es va pretendre per un grup de l'oposició, amb un fracàs absolut–; jo he dit sempre que continuaria mentre això ho veiés possible. He dit també sovint que no tinc cap afany de poder. En canvi, tinc tota l'ambició pel meu país, tota; tota l'ambició pel meu país, lliure, on es respectin els seus drets i llibertats. I si reivindico l'acta de diputat que la repressió de l'Estat espanyol em vol usurpar irregularment és perquè no em pertany a mi –no em pertany a mi–, sinó que pertany als ciutadans que van votar la llista en la que jo estava inclòs.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.11" xml:lang="ca">I el que avui estic dient ho diria per qualsevol dels diputats de qualsevol dels vostres grups que es trobés en la mateixa situació que em trobo jo. Perquè penso que ja n'hi ha prou de no fer cas a la paraula dels ciutadans.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.12" xml:lang="ca">Soc diputat i president de Catalunya. I només el Ple d'aquest Parlament pot canviar aquestes dues realitats. Vam votar-ho el 4 de gener. Quin valor té, aquella votació, si no? Cap secretari general no té les competències per fer-ho, cap. I us demano expressament, president, que garantiu els meus drets de diputat tal com públicament ho heu fet sempre i específicament el dia 10 de gener.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.13" xml:lang="ca">Confio que aquest Parlament –i apel·lo a tots els diputats i diputades– reverteixi aquesta irregularitat, aquest fet il·legal, de manera immediata. Si no és així, posaran en risc la continuïtat de les institucions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.4.0.14" xml:lang="ca">Bona tarda.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments perllongats.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.5.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.5.0.0" xml:lang="ca">Gràcies. En tot cas, com hem anunciat abans, aquesta intervenció del president obre un torn als grups parlamentaris. Algun grup m'ha fet avinent la sol·licitud de fer un petit recés per poder preparar aquestes intervencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.5.0.1" xml:lang="ca">Per tant, els proposo cinc minuts de recés i seguirem amb les intervencions dels grups parlamentaris, atès, hi insisteixo, que la intervenció del president obre torn. Gràcies.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>(Veus de fons.)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.5.0.2" xml:lang="ca">El temps de la intervenció serà de tres minuts per grup.</seg>
               <note>(Marina Bravo Sobrino demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.5.0.3" xml:lang="ca">Digui'm, senyora Bravo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Marina Bravo Sobrino</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.6.0" who="#BravoMarina" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.6.0.0" xml:lang="es">Sí, bueno, en primer lugar, por una cuestión de orden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.7.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.7.0.0" xml:lang="ca">Digui.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Marina Bravo Sobrino</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.8.0" who="#BravoMarina" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.8.0.0" xml:lang="es">Bueno, para manifestar nuestro rechazo y nuestra protesta ante una intervención, un turno de palabra que se ha dado a una persona que ya no es diputada y que, por tanto, no le correspondía intervenir en este Parlamento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.9.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.9.0.0" xml:lang="ca">Diputada, ja he dit abans que el president Torra defensem que és president de la Generalitat a tots els efectes, i això vol dir que en relació amb el Parlament de Catalunya i, en concret, a aquest Ple s'hi podrà dirigir sempre que vulgui. Fem el recés.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.9.0.1" xml:lang="ca">Gràcies.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">La sessió se suspèn a un quart de quatre de la tarda i sis minuts i es reprèn a dos quarts de quatre i nou minuts.</note>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.10.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.10.0.0" xml:lang="ca">Bé, diputats, diputades, si us plau, vagin ocupant els seus escons respectius.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.10.0.1" xml:lang="ca">Com ja hem comentat abans del recés, un cop obert el torn de paraules, a través de la intervenció del president de la Generalitat, els grups parlamentaris es podran posicionar per tres minuts cadascun, després de la intervenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.10.0.2" xml:lang="ca">Comencem, en nom del Grup Parlamentari de Ciutadans, per la senyora Lorena Roldán. Quan vulgui, diputada.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0.0" xml:lang="es">Sí; gracias, presidente. El expresidente Torra no solamente ha tenido la desfachatez de venir aquí a hacer otro mitin político, sino que encima, luego, no tiene la cara de ponerse aquí a escuchar las respuestas. ¡Es una auténtica vergüenza!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0.1" xml:lang="es">Es una auténtica vergüenza –es una auténtica vergüenza. Los que hablan de respeto por esta institución son los primeros que le faltan al respeto: una auténtica vergüenza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0.2" xml:lang="es">Y viene aquí el señor Torra..., hoy ha venido a decirnos que es que él no tenía conocimiento de toda esta resolución, que se ha enterado hoy de que le habían quitado el acta de credencial. ¿Qué pasa, que el señor Torra no estaba, cuando nosotros desde la oposición le dijimos que quitara la propaganda de los edificios que son de todos los catalanes? ¿No estaba, ahí, el señor Torra? ¿No se enteró, ese día? ¿No se enteró cuando la junta electoral le dijo que podía cometer un delito de desobediencia? ¿No estaba ahí, el señor Torra tampoco, cuando la fiscalía le dijo que lo iba a imputar si no retiraba la pancarta del Palau de la Generalitat? ¿No estaba, el señor Torra ese día? El día que el señor Torra fue a mofarse ante la justicia, y a declararse culpable ¿qué pasa, que no estaba? ¿No estaba, el señor Torra, que le pilla ahora de sorpresa esta resolución?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0.3" xml:lang="es">Pero ¿qué esperaba?, ¿qué esperaban? –¿qué esperaban? Pues, por supuesto, cuando una persona comete un delito, como ha hecho el señor Torra, la justicia actúa y tiene consecuencias. Y este señor, a día de hoy, ni es diputado del Parlamento ni muchísimo menos es presidente de todos los catalanes.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0.4" xml:lang="es">Es una vergüenza –es una vergüenza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0.5" xml:lang="es">Viene aquí hoy a dar lecciones de democracia. Pero ¿qué lecciones de democracia, los que dieron un golpe, los que vinieron aquí a pisotear los derechos y las libertades de los catalanes?, ¿qué lecciones de democracia? La democracia consiste también en cumplir las resoluciones judiciales, y el que no lo hace es un autoritario y un totalitario, como es el señor Torra.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.11.0.6" xml:lang="es">Decía el señor Torra también, porque le gusta mucho venir aquí a hacer, pues, de víctima, decía que le han aplicado una ley que es que está pensada para terroristas y para corruptos. Sí, es una ley que está pensada para terroristas, para corruptos y para delincuentes como es el señor Torra, porque insisto que está condenado por desobediencia, por un delito contra la Administración pública, por pensarse que las instituciones catalanas son el cortijo del separatismo, como siempre ha pasado aquí en Cataluña, que ya está bien...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.12.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.12.0.0" xml:lang="ca">Diputada, diputada, la crido a l'ordre per determinades expressions calumnioses que ja sap que no...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.13.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.13.0.0" xml:lang="es">Quines expressions, president? Quines expressions? Perquè el que ha dit aquí l'expresident Torra ha estat molt més greu que el que jo estic dient ara.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.14.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.14.0.0" xml:lang="ca">Senyora Roldán, ha fet servir expressions calumnioses.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.15.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.15.0.0" xml:lang="es">Quines expressions?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.16.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.16.0.0" xml:lang="ca">Ha dit «delinqüent al president de la Generalitat, i això...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>(Remor de veus.)</desc>
               </vocal>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.17.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.17.0.0" xml:lang="es">Perdoni, una persona condemnada per la justícia és un delinqüent.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.18.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.18.0.0" xml:lang="ca">Diputada, diputada, la crido a l'ordre. Si continua, hauré de cridar-la a l'ordre una segona vegada.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.19.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.19.0.0" xml:lang="es">No, no, perdoni... Miri, senyor Torrent, una persona que ha estat jutjada i condemnada per un fet tipificat al Codi penal és un delinqüent amb totes les lletres.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.19.0.1" xml:lang="es">Un delinqüent! Sí senyor.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.20.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.20.0.0" xml:lang="ca">Diputada, crido a l'ordre per segona vegada.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.21.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.21.0.0" xml:lang="es">Sí senyor. No els agrada, la realitat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.22.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.22.0.0" xml:lang="ca">Que consti en acta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.23.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.23.0.0" xml:lang="es">És una vergonya.</seg>
               <note>(Crits de «Delincuente! en un sector de l'hemicicle.)</note>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.24.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.24.0.0" xml:lang="ca">Crido a l'ordre. Senyora Roldán. Crido a l'ordre a tot el seu grup parlamentari. Crido a l'ordre a tot el grup parlamentari. Si no deixen de proferir calúmnies d'aquesta manera, em veuré obligat a suspendre el Ple.</seg>
               <note>(Persisteixen els crits de «Delincuente!.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.24.0.1" xml:lang="ca">Suspenem el Ple.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">La sessió se suspèn a dos quarts de quatre de la tarda i catorze minuts i es reprèn a tres quarts de quatre i nou minuts.</note>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.25.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.25.0.0" xml:lang="ca">Reprenem la sessió.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.25.0.1" xml:lang="ca">La diputada senyora Roldán té encara trenta segons. En tot cas, i fruit del motiu pel qual s'ha suspès el Ple, l'adverteixo que l'he cridat a l'ordre dues vegades; una tercera, sap que en virtut de l'article 238 del Reglament hauria de procedir a retirar-li la paraula.</seg>
               <note>(Lorena Roldán Suárez demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.25.0.2" xml:lang="ca">Senyora Roldán, té el torn al faristol.</seg>
               <note>(Pausa.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.25.0.3" xml:lang="ca">Digui'm, per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.26.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.26.0.0" xml:lang="es">Una cuestión de orden, presidente. Ya que usted me ha llamado dos veces al orden, le pregunto que me diga, o le pido que me diga en base a qué me ha llamado usted al orden hasta en dos ocasiones.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.27.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.27.0.0" xml:lang="ca">Diputada, crec que no caldria fer-ho, perquè n'és prou conscient, però, en qualsevol cas, vostè ha calumniat d'una banda el president de la Generalitat</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>(remor de veus)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.27.0.1" xml:lang="ca">i, de l'altra, se li ha dirigit en els termes que no són adequats en el tracte institucional que ens solem –i hauríem de mantenir sempre– dispensar els diputats d'aquesta cambra i, especialment, amb la presidència de la Generalitat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.27.0.2" xml:lang="ca">Senyora Roldán, no li tornaré a donar la paraula. En tot cas, té aquests trenta segons, si els vol utilitzar. Si no, passarem al següent grup parlamentari.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.28.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.28.0.0" xml:lang="es">Mire, señor Torrent, el mismo respeto que usted me pide para una persona que ya no es diputada ni es presidente de la Generalitat, se lo pido yo también para mí misma, que sí que soy diputada de esta cámara, y usted acaba de decir que yo he calumniado a una persona. Por tanto, le pido el mismo respeto que usted está pidiendo para los demás, cosa que usted no tiene. Y deje de intentar silenciar a la oposición cada vez que aquí se dice algo que no le gusta, porque su cargo de presidente del Parlamento es para otra cosa, es para defender esta institución, cosa que usted no está haciendo. Me parece una auténtica vergüenza lo que hemos vivido hoy aquí.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.28.0.1" xml:lang="es">Decía el señor Torra que usted ha venido aquí a estar al servicio de Cataluña.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.29.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.29.0.0" xml:lang="ca">Diputada, se li ha acabat el temps...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Lorena Roldán Suárez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.30.0" who="#RoldánLorena" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.30.0.0" xml:lang="es">Mire, tenemos la tasa de pobreza más alta de los últimos quince años; somos la comunidad autónoma con más personas dependientes esperando una ayuda; los que tenemos las listas de espera en sanidad más largas de todo el Estado. Eso no es ni defender a Cataluña ni defender a los catalanes. Váyase de una vez por todas si es que le queda un poquito de dignidad, señor Torra.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.31.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.31.0.0" xml:lang="ca">En nom del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar, té la paraula el diputat senyor Miquel Iceta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Miquel Iceta i Llorens</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.32.0" who="#IcetaMiquel" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.32.0.0" xml:lang="ca">Moltes gràcies, senyor president. Molt honorable president de la Generalitat, la democràcia, en efecte, és voluntat popular, respecte a la voluntat popular, però és també imperi de la llei. I és per això que el nostre grup parlamentari considera que vostè ha perdut la condició de diputat, tot i mantenir la de president. Per què? En primer lloc, perquè vostè va desobeir la junta electoral en període electoral de forma conscient, pública i notòria. El Tribunal Superior de Justícia de Catalunya el va condemnar a divuit mesos d'inhabilitació i està pendent un recurs davant del Tribunal Suprem. De camí, la junta electoral va decidir que la sentència del Tribunal Superior de Justícia de Catalunya s'havia d'executar immediatament. Vostè va recórrer al Tribunal Suprem per evitar-ho i el Tribunal Suprem no li ha donat la raó.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.32.0.1" xml:lang="ca">Quan un presenta un recurs, no només està acceptant el criteri, l'autoritat del tribunal, sinó que després s'ha d'ajustar a la resolució que prengui; sinó, per què presentava el recurs? I la junta, després d'aquesta decisió del Tribunal Suprem, ha insistit en l'execució immediata. És una cosa que ha fet avui el secretari general del Parlament amb l'aquiescència de la Mesa de la cambra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.32.0.2" xml:lang="ca">Però això, des del nostre punt de vista, segurament no és el més rellevant de la sessió d'avui. El més rellevant de la sessió d'avui és que hem constatat una divisió insalvable i profunda entre els socis de govern i creiem, senyor president, que vostès no estan en condicions de seguir governant. És a vostè a qui correspon apreciar-ho. La competència de convocar eleccions és del president de la Generalitat i nosaltres la respectem, com el respectem a vostè en tant que president. Per cert, aquells que li treuen la consideració de president no sembla que s'hagin llegit cap de les resolucions de la junta electoral i del mateix Tribunal Suprem, que fins i tot diu que la seva condició de diputat podria ser recuperada eventualment.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.32.0.3" xml:lang="ca">Però això, president –i utilitzo una expressió segurament massa col·loquial–, ja no aguanta més. La legislatura està exhaurida. La divisió entre vostès els impedeix de seguir governant. Cal pensar en el país, en els interessos de la nostra gent, més que en els interessos personals o de partit. Vostè, més que ningú, està en condicions d'avaluar si val la pena seguir en aquestes condicions o val la pena tornar a aquella voluntat popular a la que vostè apel·lava; tornar als ciutadans de Catalunya la decisió sobre qui ha de governar-los en el proper període, qui ha d'aprofitar –o no– la possibilitat de diàleg oberta en aquests moments. Vostè té la paraula.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.33.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.33.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. En nom del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem té la paraula la diputada senyora Jéssica Albiach.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Jéssica Albiach Satorres</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0" who="#AlbiachJèssica" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, president. I, abans d'entrar, sí que vull dir una cosa: senyors i senyores de Ciutadans, fan vergonya. Ho he de dir: fan vergonya.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0.1" xml:lang="ca">L'espectacle que hem viscut abans fa vergonya i el Parlament i Catalunya no s'ho mereixen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0.2" xml:lang="ca">I, dit això...</seg>
               <note>(Pausa.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0.3" xml:lang="ca">Dit això, avui és una jornada trista, una nova jornada trista per al Parlament i per al nostre país. Nosaltres ja vam dir que no compartíem la decisió de la Junta Electoral Central i creiem que és un error que el Tribunal Suprem no haja acceptat les mesures cautelars, perquè creiem que genera una situació absurda, injusta i de poca seguretat jurídica. I, més enllà de si el senyor Torra és diputat o no, està clar que continua sent president de la Generalitat com ja han afirmat els mateixos lletrats del Parlament perquè, a més, no hi ha condemna ferma, i en cap lloc diu que no sigui així. I això s'ha de reconèixer malgrat estar a les antípodes ideològiques, no passa res. Això és així.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0.4" xml:lang="ca">Ara bé, malgrat que la decisió del Tribunal Suprem ens sembla injusta, jo crec que no és una bona idea agafar un camí que només pot portar al bloqueig de les institucions catalanes i, per tant, hauríem de tindre el cap fred per protegir les nostres institucions i, en particular, el Parlament, que és on rau la sobirania popular. I, per això, nosaltres ja vam demanar en el seu moment, vam instar, després de la taula del diàleg..., vam proposar pactar, consensuar un calendari electoral que ens permeta fugir de la judicialització. El bé superior, en aquest cas, és defensar les institucions catalanes i defensar la democràcia. I, per nosaltres, defensar les institucions catalanes és no caure avui en el parany de la dreta; defensar les institucions catalanes és no insistir en un camí que no porta enlloc; defensar les institucions catalanes és que el president de la Generalitat no delegui en el Tribunal Suprem, el que és una de les seues màximes competències, que és dissoldre aquesta cambra i convocar eleccions, i defensar les institucions catalanes és que aquest Govern conserve la seua paraula i garanteixi la tramitació dels pressupostos. Seria una irresponsabilitat, després de tants esforços per blindar els serveis públics d'aquest país en la situació tan desesperada que es troben molts serveis del nostre país, anar a unes eleccions abans, d'una manera precipitada i electoralista. Nosaltres no entendríem que els sectors de Junts per Catalunya utilitzaren aquest atac en contra del Parlament i de la institució de la presidència per a sabotejar uns pressupostos, encara que incloguin una reforma fiscal o mesures socials que sabem que han acceptat a contracor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0.5" xml:lang="ca">I –per acabar, president– aquesta legislatura està clar que està agonitzant; des del primer minut, de fet. El que passa és que cada dia va a més i això passa per la incapacitat manifesta del Govern per a gestionar, per la manca de projecte i també per les baralles contínues entre els socis de govern –avui n'hem vist una nova constatació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.34.0.6" xml:lang="ca">Per tant, li demanem si us plau que no faci el ridícul, que es deixi de desobediències simbòliques que no ens porten enlloc, que acabi amb dignitat com a president –perquè nosaltres li reconeixem que encara és el president– i que faça que el Govern compleixi amb la seua paraula i, per tant, aprovi aquests pressupostos, i no escolti aquells sectors de Junts per Catalunya que volen sabotejar els pressupostos. I, una vegada aprovats...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.35.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.35.0.0" xml:lang="ca">Diputada...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.35.0.1" xml:lang="ca">Jéssica Albiach Satorres</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.35.0.2" xml:lang="ca">...anem a eleccions, perquè la descomposició d'aquest Govern no se sosté i Catalunya no s'ho mereix. Estic convençuda que si ho fem així, si garantim pressupostos i després anem a eleccions el poble de Catalunya li ho agrairà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.35.0.3" xml:lang="ca">Gràcies.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.36.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.36.0.0" xml:lang="ca">Diputada, se li ha acabat el temps.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.36.0.1" xml:lang="ca">Gràcies.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.36.0.2" xml:lang="ca">En nom del Subgrup Parlamentari de la CUP - Crida Constituent és el torn del diputat senyor Carles Riera.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carles Riera Albert</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.37.0" who="#RieraCarles" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.37.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, president. Bé, avui constatem que la defensa dels drets civils i polítics de la ciutadania, dels homes i dones al nostre país, la defensa dels drets democràtics de la gent del nostre país va estretament lligada també a defensar la sobirania i la democràcia d'aquest Parlament. I això, avui, aquesta batalla avui es juga defensant els drets democràtics del diputat i president de la Generalitat, Quim Torra. El respecte i la garantia de tots els seus drets democràtics. I això és el que venim a fer aquí, a demanar a aquest Parlament i a exigir a la Mesa del Parlament que en la defensa de la democràcia i dels drets civils i polítics de tothom, comenci defensant els drets democràtics del diputat i president, Quim Torra; començant per activar-li novament el seu dret a vot electrònic per tal que pugui exercir plenament els seus drets com a diputat en aquesta cambra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.37.0.1" xml:lang="ca">Mirin, aquesta és la situació a la qual ens ha portat el Govern efectiu i aquesta és la situació a la que ens ha portat el pragmatisme: recular dia sí i dia també davant la repressió de l'Estat i arribar al fet que el president de la Generalitat no pugui votar en el Ple del Parlament. Suposo, senyors i senyores del Govern i dels partits que hi donen suport, que hauran après la lliçó i s'adonaran que era un camí absolutament equivocat, que l'únic camí possible, que el sentit comú del moviment independentista i del moviment democràtic per defensar els drets civils, polítics i socials de tothom, és plantar cara, generar l'embat amb l'Estat, generar la confrontació democràtica amb l'Estat per defensar els drets de les persones que han votat, de les persones que s'han mobilitzat i de les persones que encara creuen que aquestes institucions poden estar al seu costat i representar-les.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.37.0.2" xml:lang="ca">I avui tenim l'ocasió i l'oportunitat de demostrar-los que encara hi ha esperança i que encara hi han possibilitats per guanyar drets i per guanyar tots els drets –tots els drets– per a tothom. Podem revertir aquesta situació i, si cal, nosaltres, els diputats i diputades de la CUP, ens oferim a formar part de la Mesa del Parlament per tal de garantir i preservar els drets de tothom. Avui tenim l'ocasió de revertir aquesta situació. Revertir aquesta situació, però no només avui amb un gest simbòlic. Que a partir d'avui aquest Parlament defensi la sobirania, que aquest Parlament defensi els drets civils i polítics de tothom, els drets socials de tothom, desobeint, sempre que calgui, les institucions de l'Estat i la repressió de l'Estat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.37.0.3" xml:lang="ca">Això no ha de ser flor d'un dia. Això ha de ser un acte de perseverança que ens entri en un nou camí de defensa i de guanyar la nostra llibertat. Nosaltres estem disposats i disposades a fer-ho. Que això no sigui, si us plau, una nova batalla electoral i una nova trifulga entre partits. No volem un nou 30 de gener –no volem un nou 30 de gener. Nosaltres volem començar avui un nou camí de lluita, un nou camí d'embat democràtic amb l'Estat...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.38.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.38.0.0" xml:lang="ca">Diputat...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carles Riera Albert</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.39.0" who="#RieraCarles" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.39.0.0" xml:lang="ca">...i això passa, també, avui, per defensar els drets del diputat Torra. I també cal, i acabo, president, amb la mateixa generositat que ha tingut amb la resta de grups, gràcies...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.40.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.40.0.0" xml:lang="ca">Exactament la mateixa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carles Riera Albert</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.41.0" who="#RieraCarles" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.41.0.0" xml:lang="ca">...per endavant. Això també passa, avui, per posar en marxa tots els mecanismes i instruments que té el país per tirar endavant, també l'Assemblea d'Electes: milers de càrrecs electes d'aquest país que estaran disposats a defensar les nostres institucions i els nostres drets fins a les darreres conseqüències.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.41.0.1" xml:lang="ca">I acabo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.42.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.42.0.0" xml:lang="ca">Diputat...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carles Riera Albert</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.43.0" who="#RieraCarles" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.43.0.0" xml:lang="ca">Senyors i senyores de Ciutadans: si defensar drets i la sobirania del Parlament és ser delinqüent, nosaltres també som delinqüents.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.44.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.44.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. En nom del Subgrup Parlamentari del Partit Popular de Catalunya, és el torn del diputat senyor Alejandro Fernández.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Alejandro Fernández Álvarez</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.45.0" who="#FernándezAlejandro" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.45.0.0" xml:lang="es">Muchísimas gracias, presidente. ¿De verdad el proceso separatista era esto? Siete años después, la convivencia destruida, la economía deteriorada, y al final era esto. Una lucha a navajazo limpio entre Esquerra Republicana y Junts per Catalunya por el poder y nada más que por el poder. ¿De verdad el proceso separatista era esto?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.45.0.1" xml:lang="es">Cierto es que intentaron en un primer momento romper España. No lo lograron. Pero son tan destructivos, tan cainitas, que algo tenían que destruir. Y finalmente decidieron destruirse a ustedes mismos. En un espectáculo de canibalismo político ante el que, si yo fuera independentista, estaría profundamente avergonzado, profundamente abochornado. Han engañado durante siete años y de manera sistemática a su parroquia, ¡y al final todo era por la poltrona! Siete años manipulando a la sociedad catalana, y era todo por la poltrona.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.45.0.2" xml:lang="es">Lo importante, llegados a este punto, ya no es cuántos días o alguna semana pueda estar deambulando por aquí el señor Torra como el fantasma de la ópera o Gargamel. No. Lo grave, lo realmente grave, lo realmente consustancial al conflicto que se vive es que han desprestigiado ustedes las instituciones catalanas como nunca. Han degradado este Parlamento como nunca, a unos niveles insospechados y realmente insoportables. Precisamente por ello, y en esta hora grave, hay que reconocerlo, queríamos emplazar desde el grupo del Partido Popular a la sociedad catalana, también a aquellos que han confiado en los trileros que les han engañado sistemáticamente durante siete años, para que vuelvan a confiar en la política de verdad.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.45.0.3" xml:lang="es">Nosotros nos vamos a comprometer a hacer política de verdad, uniendo y no dividiendo, cada uno desde sus ideas. Lo habrán podido comprobar en la actuación de este grupo parlamentario durante todo este tiempo, respetando siempre las ideas, pero siempre –siempre– cercanos a los anhelos y a las preocupaciones de la gente, y siempre respetando la ley la democracia, y las leyes, tanto las catalanas como las del resto de España.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.45.0.4" xml:lang="es">No todo está perdido en Cataluña. Yo estoy seguro de ello. No está todo perdido, y vamos a luchar para recuperar la tranquilidad, la normalidad y la democracia en Cataluña. Visca Catalunya! Y ¡viva España!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.45.0.5" xml:lang="es">Muchas gracias.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Alguns aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.46.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.46.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. En nom del Grup Parlamentari Republicà és el torn ara del diputat senyor Sergi Sabrià.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Sergi Sabrià i Benito</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.47.0" who="#SabriàSergi" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.47.0.0" xml:lang="ca">President... Molt honorable president Torra, aquesta és una causa general contra l'independentisme, i no ho hem de perdre mai –mai– de vista. La voluntat avui és liquidar el president, liquidar el Parlament, i dividir l'independentisme. I no ho podem permetre. No ho hem de permetre. Tenim una oportunitat, una oportunitat que hem treballat durant el cap de setmana, i també avui. Una oportunitat per defensar el president, com bé sap, per defensar el Parlament i per defensar les institucions catalanes. I nosaltres no ens rendim, ho volem seguir intentant.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.47.0.1" xml:lang="ca">Nosaltres sempre –sempre– estarem al seu costat, president Torra. Tots estem d'acord que el president ha de ser diputat i que estem davant d'una nova arbitrarietat, però aquesta no és ara la qüestió, sinó: si per donar resposta a aquesta situació absolutament injusta, entreguem també el Parlament. En aquest escenari som avui davant d'una decisió que és absolutament crucial: acabar la legislatura amb una nova desobediència simbòlica o plantar cara a l'Estat blindant aquest Parlament. O col·lapse de les institucions o lluita pels drets del president Torra i protecció del Parlament de Catalunya. No podem posar en risc la sobirania del Parlament, l'autogovern i la legislatura per decisions que no tenen, al final, un efecte real, que no resolen en cap cas el problema que tenim avui al davant.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.47.0.2" xml:lang="ca">Si s'aposta una altra vegada per la desobediència estèril donarem tot el poder a l'Estat i li farem el joc. Quin futur té aquesta legislatura si no es poden aprovar els pressupostos, si no es pot aprovar el decret llei de l'habitatge, si no es poden aprovar les ajudes pels desperfectes dels últims dies? Volem o no volem donar una oportunitat a la mesa de negociació? Hem de protegir les nostres institucions. Cal garantir que podrem continuar governant per millorar les condicions de vida de la societat catalana, i ho volem amb el lideratge del president Torra. Volem que el president lideri el Govern que aprovarà, per fi, després de tres anys de pròrrogues, uns pressupostos per a aquest país, i no podem bloquejar nosaltres mateixos aquesta possibilitat. El país i la seva gent ho necessiten.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.47.0.3" xml:lang="ca">President: si volem la independència és per deslliurar-nos d'un estat caduc que ataca els nostres drets i les nostres llibertats fonamentals. Per assolir la república ens cal actuar sempre amb intel·ligència, en clau de país, amb voluntat de victòria, i per fer-ho nosaltres no som el rival, som el seu aliat.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.48.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.48.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. I finalment, en nom del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, té la paraula el diputat senyor Albert Batet.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Albert Batet i Canadell</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0" who="#BatetAlbert" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0.0" xml:lang="ca">Moltes gràcies, president Torrent. Molt honorable president Torra. En primer lloc, en nom del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, de tots els diputats i de totes les diputades, li volem demostrar el nostre escalf i el nostre suport, ho vam dir el 4 de gener i avui ho torno a repetir: vostè és diputat del Parlament de Catalunya i vostè és el president de la Generalitat de Catalunya.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0.1" xml:lang="ca">Defensar les institucions dels catalans i les catalanes és avui defensar l'acta de diputat del senyor Quim Torra, del president de la Generalitat de Catalunya. Perquè si no defensem l'acta del president Quim Torra, qui ens garanteix que després no es vulgui fer caure el Govern? No es vulgui fer caure el president? Què més haurà de passar?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0.2" xml:lang="ca">Això va de democràcia. Això va de llibertat. Això va de sobirania. Ho vam veure l'octubre del 2017; ho hem tornat a veure durant tota aquesta legislatura. No s'han acceptat cap de les decisions sobiranes que ha pres el poble de Catalunya. No es va acceptar el resultat de les eleccions del 21 de desembre, impedint la investidura el 30 de gener del president Puigdemont. No es va permetre la investidura del Jordi Sànchez. No es va permetre la investidura del Jordi Turull, suspenent un ple i posant-lo a la presó; un ple que, òbviament, recordarem durant molts anys aquí, al Parlament de Catalunya. I ara no es permet que el president Torra sigui diputat del Parlament.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0.3" xml:lang="ca">I després, qui vindrà? Qui serà el següent? I davant d'això, no farem res? I davant d'això, ens sotmetrem a l'obediència constitucional? Nosaltres ja hem dit que no compartim aquesta decisió. Nosaltres estem a l'acord unitari del 4 de gener, que vam manifestar també al Palau de la Generalitat el dia 10 de gener. Tots conjuntament hem entrat una proposta de resolució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0.4" xml:lang="ca">Senyor president Torrent, té una oportunitat per recuperar la unitat de l'independentisme. Li hem demanat ara també al registre que convoqui una mesa i una junta de portaveus. Li demanem que suspengui el Ple i puguem trobar una solució per garantir els drets del diputat, el senyor president Torra, perquè són els drets del conjunt dels catalans i les catalanes, del milió de catalans que van votar Junts per Catalunya.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0.5" xml:lang="ca">I un missatge a tots aquests catalans: Junts per Catalunya, nosaltres, des de l'U d'Octubre ho tenim molt clar. Nosaltres no ens rendirem. Nosaltres persistirem. Tenim voluntat d'aguantar i de resistir i de no rendir-nos. L'U d'Octubre va valdre la pena. Hi ha hagut moltes persones que estan pagant conseqüències, que encara les estan pagant i encara les pagaran. Demà mateix tenim aquí els presos polítics. Tenim temps, i hi ha d'haver voluntat política i entenem que hi ha prou marge polític i jurídic per trobar una solució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.49.0.6" xml:lang="ca">President Torrent, li demanem que suspengui el Ple, que convoqui Mesa i Junta de Portaveus. Té una oportunitat per recuperar la unitat de l'independentisme. Nosaltres sempre hi hem estat, en la unitat, i sempre hi serem. Sempre hem dit que quan anem junts avancem. I hem d'anar junts per continuar persistint per un dia fer possible el mandat de l'U d'Octubre i guanyar la llibertat tots els catalans i totes les catalanes. Moltes gràcies a tots i a totes.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.50.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.50.0.0" xml:lang="ca">En tot cas, anunciar que... Entenc que la sol·licitud de Junta de Portaveus i Mesa era per la proposta de resolució que vostès han entrat a registre. En qualsevol cas, avisar que s'ha entrat a registre i ha estat admesa per acte de presidència. Per tant, des d'aquest punt de vista no caldria una mesa per a la proposta de resolució que, hi insisteixo, ha estat entrada a registre oportunament pel grup parlamentari i admesa a tràmit per acte de presidència.</seg>
               <note>(Albert Batet i Canadell demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.50.0.1" xml:lang="ca">Digui'm, senyor Batet.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Albert Batet i Canadell</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.51.0" who="#BatetAlbert" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.51.0.0" xml:lang="ca">President Torrent, crec que el nostre grup parlamentari ha sigut molt explícit. Nosaltres creiem que s'han de defensar els drets del diputat Torra, el president de la Generalitat, perquè són els drets no només del milió de persones que van votar Junts per Catalunya, també són els drets de tots els votants independentistes que van permetre i facilitar la investidura del president Torra. Creiem que vostè té la responsabilitat de poder trobar una oportunitat. Hem entrat una proposta de resolució que aquest matí ja volíem entrar a la Mesa. Li demanem una junta de portaveus i una mesa per valorar si es pot trobar com es garanteixen els drets del diputat Torra, que se suspengui el Ple i que puguem trobar aquest punt de trobada de tot l'independentisme per afrontar, sens dubte, aquest embat amb l'Estat. I crec que, per tant, és la petició formal que li fem i, per tant, demanaríem que s'hi acollís.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.52.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.52.0.0" xml:lang="ca">Sí, jo insisteixo, senyor Batet, i en tot cas també ho sotmeto al conjunt..., de la  consideració del conjunt de la cambra. La Junta de Portaveus és, entenc, per a aquesta proposta de resolució que hi insisteixo ha estat entrada a tràmit i admesa per acte de presidència. Per tant avui, i, en aquest moment, està sobre la taula a disposició del Ple del Parlament. Si la Junta de Portaveus, precisament per això, no té cap sentit, perquè ja està sobre la taula dels diputats i dels grups parlamentaris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.52.0.1" xml:lang="ca">Per tant, jo demanaria, i en tot cas també ho sotmeto al conjunt de diputats i diputades. No em correspon a mi, com vostè comprendrà, senyor Batet, arribar a acords polítics al Parlament de Catalunya. Si hi ha una posició majoritària de la Cambra per fer aquesta Junta de Portaveus i la Mesa... Insisteixo, tenint en compte que ja ha estat admesa a tràmit la proposta de resolució, que es pronunciïn els grups. No em correspon a mi, torno a repetir, cap acord polític amb relació als acords que es puguin fer al Ple del Parlament de Catalunya. Han de ser, en tot cas, els grups parlamentaris, eh? Per més que, senyor Batet, vostè vulgui atribuir una determinada atribució, que jo no tinc. En tot cas, han de ser els grups parlamentaris que es manifestin.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.52.0.2" xml:lang="ca">Sí, senyor García. Per què em demana la paraula, senyor...?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El vicepresident segon</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.53.0" who="#GarcíaJoan" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.53.0.0" xml:lang="ca">Sí, per una qüestió d'ordre.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.54.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.54.0.0" xml:lang="ca">Trenta segons...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El vicepresident segon</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.55.0" who="#GarcíaJoan" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.55.0.0" xml:lang="ca">Vull demanar-li, president, que es reuneixi la Mesa. No és admissible, no és admissible de cap de les maneres, que vostè en un acte de presidència pugui admetre una proposta de resolució que no ha passat per la Mesa. No es pot fer. I s'ha de tenir un respecte mínim a aquesta institució. I vostè, avui, amb això i amb altres expressions que ha tingut envers el Grup de Ciutadans, no ho està sent. No està sent i tenint el respecte adequat a la Mesa. Per tant, li demano que reuneixi la Mesa del Parlament perquè es pugui, a la Mesa al Parlament, tractar per què vostè ha admès, en un acte de presidència, sense preguntar a la Mesa, de cap de les maneres, aquesta proposta de resolució. Li demano, president, si us plau, que la convoqui.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.56.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.56.0.0" xml:lang="ca">En tot cas, sembla que hi ha una majoria, representada pel Grup Parlamentari de Junts per Catalunya i el de Ciutadans. En tot cas, ara reunirem els grups...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>(Veus de fons.)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.56.0.1" xml:lang="ca">Perdó. Doncs, en tot cas, ho ha demanat el senyor García, suposo que en qualitat de membre del grup parlamentari, perquè és qui demana que es pugui fer Junta de Portaveus, no és un diputat a títol individual, sinó que saben que la legitimació són els grups parlamentaris, que són dos grups parlamentaris o una cinquena part del Parlament.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.56.0.2" xml:lang="ca">En tot cas, ho ha demanat una cinquena part, més d'una cinquena part, sí; representen els dos grups parlamentaris. Per tant...</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>(Veus de fons.)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.56.0.3" xml:lang="ca">Parlarem ara amb els portaveus dels grups parlamentaris i prendrem la decisió respecte a la celebració de la Junta de Portaveus. Gràcies.</seg>
               <note>(Marina Bravo Sobrino demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.56.0.4" xml:lang="ca">Digui'm, senyora Bravo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Marina Bravo Sobrino</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.57.0" who="#BravoMarina" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.57.0.0" xml:lang="es">Creo que ha hablado el vicepresidente de la Mesa, como miembro de la Mesa, y lo que ha pedido es una mesa, la reunión de la Mesa para hablar de una propuesta de resolución que ha sido admitida a trámite por el president sin haber reunido esa Mesa. No tiene nada que ver con el otro debate que se había suscitado.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.58.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.58.0.0" xml:lang="ca">Molt bé. Hi insisteixo, parlem ara amb els portaveus dels grups parlamentaris i plantegem si és de consens la celebració d'aquesta Junta de Portaveus.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">La sessió se suspèn a un quart de cinc de la tarda i vuit minuts i es reprèn a les cinc i quatre minuts.</note>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.59.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.59.0.0" xml:lang="ca">Bé; reprenem el Ple.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.59.0.1" xml:lang="ca">En tot cas, informar que, celebrada una mesa..., acabem de celebrar una mesa per tractar sobre una sol·licitud de reconsideració, i també, com els deia abans, una proposta de resolució que ha estat admesa per acte de Presidència i que, en tot cas, està a disposició dels grups parlamentaris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.59.0.2" xml:lang="ca">Senyor Batet, per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Albert Batet i Canadell</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.60.0" who="#BatetAlbert" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.60.0.0" xml:lang="ca">Li volia reiterar la petició de Junts per Catalunya de suspendre el Ple, de donar una oportunitat per trobar la unitat de l'independentisme per afrontar aquesta situació dels drets del diputat, del president Torra. Si això no és així, ja li comunico, president, que nosaltres, avui, el Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, si el president Torra no pot votar, nosaltres tampoc votarem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.60.0.1" xml:lang="ca">No podem blanquejar una situació sense precedents a la història del Parlament de Catalunya, i no podem blanquejar una situació que entenem que no pertoca. El president Torra ha de poder votar, és diputat, té els drets i és un tema de voluntat política. Hi ha marge polític i hi ha marge jurídic, president, per poder trobar una solució. El tornem a invitar a suspendre el Ple per trobar aquesta posició.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.60.0.2" xml:lang="ca">I també li reitero que en el punt dels pressupostos del Parlament i dels altres ens, nosaltres no hi participarem i no intervindrem en aquest punt.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.61.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.61.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. En qualsevol cas, com els he dit, hem fet una..., hem parlat amb els grups parlamentaris, amb els portaveus; no hi havia una majoria partidària de suspendre el Ple, per tant, seguim.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.61.0.1" xml:lang="ca">El següent punt de l'ordre del dia... Sí, senyora Sirvent, per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Maria Sirvent Escrig</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.62.0" who="#SirventMaria" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.62.0.0" xml:lang="ca">Bé; atenent la situació que s'està produint, i atenent a que no hi ha cap... –no se sent?, sí?–, i atenent a que no s'ha arribat a cap acord i que inclús el Grup Parlamentari de Junts per Catalunya ja ha expressat que no farà, o que no emetrà el seu vot, o que cap dels seus diputats emetrà el seu vot en aquest Ple, nosaltres sol·licitaríem la convocatòria d'una junta de portaveus per poder esclarir aquesta situació i trobar alguna solució que pugui portar-nos a l'exercici dels drets plens de tots els diputats.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.63.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.63.0.0" xml:lang="ca">Hi insisteixo, senyora diputada, no em reiteraré respecte al que he comentat fa un moment. Seguim amb el Ple.</seg>
               <note>Projecte de pressupost del Parlament de Catalunya per al 2020</note>
               <note>230-00004/12</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.63.0.1" xml:lang="ca">El primer punt de l'ordre del dia és el Projecte de pressupost del Parlament de Catalunya per al 2020. Tinc entès, i si no és així en tot cas els grups parlamentaris que ho manifestin, que hi ha un acord general per no intervenir en aquest punt, i, per tant, passar directament a la votació.</seg>
               <note>(Pausa.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.63.0.2" xml:lang="ca">Si no és així, doncs... Senyor Rodríguez, endavant.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Santi Rodríguez i Serra</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.64.0" who="#RodriguezSanti" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.64.0.0" xml:lang="ca">No, senyor president. Jo demanaria que, com és tradicional, el membre de la Mesa que té la responsabilitat de l'elaboració dels pressupostos presentés la proposta de pressupostos a la cambra.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.65.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.65.0.0" xml:lang="ca">Ja he dit que alguns grups parlamentaris i també el diputat que presentava els pressupostos han declinat intervenir i, per tant, si els grups parlamentaris volen intervenir, ho faran, i, si no, passarem directament a la votació.</seg>
               <note>(Pausa.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.65.0.1" xml:lang="ca">Sí, senyora Ribas.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Marta Ribas Frías</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.66.0" who="#RibasMarta" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.66.0.0" xml:lang="ca">Sí; president, nosaltres no havíem pas renunciat a intervenir en aquest punt. Per tant, demanaríem poder intervenir. Si cal, tots els grups...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.67.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.67.0.0" xml:lang="ca">Endavant, endavant. Òbviament, hi tenen dret. En tot cas, jo, insisteixo en el que m'arribava del que havien parlat els grups parlamentaris. Però ho torno a repetir, si hi ha algun grup parlamentari que vol intervenir, òbviament, està en el seu dret. Per tant, endavant, senyora Ribas.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Marta Ribas Frías</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.68.0" who="#RibasMarta" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.68.0.0" xml:lang="ca">Doncs bé, per justificar el nostre vot respecte del pressupost del Parlament, no pas l'altre punt de l'ordre del dia. Votarem en contra dels pressupostos del Parlament, ho vam expressar tant en les converses amb el vicepresident de la Mesa respecte del pressupost com en la mateixa reunió de Mesa ampliada, perquè no creiem que en aquests moments la prioritat sigui apujar els sous dels diputats i diputades, i és específicament i clarament per aquest punt. Ho vam manifestar l'any passat i també vam votar en contra dels pressupostos per aquest mateix motiu, i, per tant, per coherència també aquest any.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.68.0.1" xml:lang="ca">I, a més, aquest any venim d'una intensa negociació de pressupostos de la Generalitat, que és d'on acaben penjant els pressupostos del Parlament de Catalunya, i encara hi estem més convençudes. És que, veient com costa poder arrancar més partida pressupostària per donar resposta a necessitats essencials de la ciutadania, a serveis públics, que, en paral·lel, ens estiguem apujant el sou dels diputats i diputades és injustificable.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.68.0.2" xml:lang="ca">Cal un sou digne per a totes les feines, també cal dignificar la feina de la política institucional, i que tothom, vingui de la classe social que vingui, pugui exercir-la. Però, sincerament, creiem que ja està més que assolit aquest objectiu actualment, amb el sou que percebem els diputats i diputades d'aquest Parlament de Catalunya, i que segurament la percepció de la ciutadania respecte a la utilitat de la nostra feina, vist el CEO de l'altre dia, deuen pensar que també cobrem sobradament suficient amb el nostre sou de diputats i diputades.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.68.0.3" xml:lang="ca">Per tant, davant de les necessitats urgents d'altres temes, davant de la realitat del sou que ja cobrem els diputats i diputades d'aquesta cambra, no creiem que la prioritat dels pressupostos del Parlament per a l'any 2020 sigui apujar el sou dels diputats i diputades, i, davant d'aquest punt, perquè hi ha aquest punt d'un nou increment dels sous dels diputats i diputades en el pressupost del Parlament, hi votarem en contra.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.69.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.69.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputada.</seg>
               <note>(Albert Batet demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.69.0.1" xml:lang="ca">Senyor Batet?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Albert Batet i Canadell</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.70.0" who="#BatetAlbert" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(L'orador comença a parlar sense fer ús del micròfon, motiu pel qual no n'han quedat enregistrats els primers mots.)</desc>
               </gap>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.70.0.0" xml:lang="ca">...president, ja hem dit que no volíem intervenir en aquest punt, però, com que hi ha hagut el Grup Parlamentari de la CUP que ha demanat Junta de Portaveus, jo vull fer avinent que nosaltres hem entrat al registre del Parlament també la convocatòria d'una junta de portaveus. Per tant, entenc que seríem dos grups que demanem Junta de Portaveus per tal de poder suspendre aquest Ple i, per tant, que s'avingués a convocar-la.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.71.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.71.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. En tot cas, estàvem al debat dels pressupostos. Acabarem i votarem aquest punt i després decidirem al respecte.</seg>
               <note>(Maria Sirvent Escrig demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.71.0.1" xml:lang="ca">Senyora Sirvent?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Maria Sirvent Escrig</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.72.0" who="#SirventMaria" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.72.0.0" xml:lang="ca">Sí, per posicionar-nos respecte als pressupostos del Parlament. Bé, nosaltres reiterarem aportacions que ja hem fet en diverses ocasions, des que disposem de representació en aquesta cambra: en primer lloc, volem posar de manifest que l'aportació econòmica als grups parlamentaris i els sous de les diputades i dels alts càrrecs per a nosaltres són uns sous que són excessius i, per tant, independentment de la pujada que s'acorda amb aquest pressupost, els sous ja de per si són excessius, ja ho hem denunciat reiteradament durant tots els exercicis. Tampoc compartim la fórmula amb la qual es paguen els sous dels diputats i les diputades a efectes de tributació, perquè pensem que es fa una trampa, en aquest sentit.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.72.0.1" xml:lang="ca">Per altra banda, aquest pressupost no només no qüestiona aquests extrems, sinó que a més proposa, com bé ja s'ha dit, la pujada del sou de les diputades, i el sou de la majoria treballadora d'aquest país queda molt allunyat del dels alts càrrecs i els alts directius i, per cert, a més a més, engreixa molt la diferència salarial entre les treballadores del mateix Parlament.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.72.0.2" xml:lang="ca">I insistim novament en la necessitat de fixar topalls de màxims i mínims respecte a les retribucions que gestiona l'Administració. Això ho hem dit en diverses ocasions respecte a les contractacions dels contractes externs del mateix Parlament, en què ni tan sols es respecta aquest salari mínim que ha anunciat a bombo i plateret el Govern i, per tant, hi ha avui treballadores en aquest Parlament que ni tan sols estan cobrant aquests 1.200 euros. Veiem que hi ha molta intenció de preservar aquest Parlament per aprovar mesures socials, però el que veiem és que aquest Govern ha fet absolutament tot el contrari i ho segueix fent, però aquest Parlament també ho fa amb el pressupost.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.73.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.73.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputada.</seg>
               <note>(Santi Rodríguez i Serra demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.73.0.1" xml:lang="ca">Sí, senyor Rodríguez?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Santi Rodríguez i Serra</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.74.0" who="#RodriguezSanti" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.74.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, president. Si m'ho permet, una qüestió prèvia: estem debatent només els pressupostos del Parlament o hi ha també els pressupostos del Síndic de Greuges, Sindicatura de Comptes i Consell de Garanties Estatutàries?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.75.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.75.0.0" xml:lang="ca">Com bé sap, són dos punts diferenciats a l'ordre del dia. Per tant, en aquest moment és el debat sobre el projecte de pressupostos del Parlament.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Santi Rodríguez i Serra</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.76.0" who="#RodriguezSanti" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.76.0.0" xml:lang="ca">Per tant, entenc que després serà el debat dels altres. Bàsicament, és que com que és un ple que ha començat amb 144 hores de retard, era per poder-me situar exactament.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.76.0.1" xml:lang="ca">Amb relació als pressupostos del Parlament de Catalunya, jo crec que, efectivament, sobren paraules. Hi han hagut grups que opten per no intervenir; nosaltres preferim intervenir, per posar de relleu allò que creiem que és substancial. Sempre, els pressupostos del Parlament s'aprovaven generalment per assentiment. Els últims deu anys, Solidaritat per la Independència i fins i tot el Grup de Ciutadans, en alguna ocasió, es van abstenir. Després les abstencions van anar de la banda de la CUP i en alguna circumstància de la banda d'Iniciativa, però habitualment era un tema que la majoria de la Mesa tramitava de forma absolutament ordinària. Excepte aquest any, i això no és així. Excepte aquest any, i això no és així.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.76.0.2" xml:lang="ca">I això no és perquè hi hagin hagut uns pactes entre uns grups o entre altres grups  o no sé què. No, no, no. Això és fruit, aquest desacord, del que hem viscut aquesta mateixa tarda, i de la mateixa picabaralla que hi ha entre els dos grups que sostenen fonamentalment el Govern de la Generalitat. Aquesta picabaralla autodestructiva s'estén també al Parlament de Catalunya, i per això el president inclou en el debat d'una mesa ampliada uns pressupostos als quals no dona suport. I arribem a un pressupost en el Ple, al qual ni el mateix president dona suport, ni el vicepresident que els ha elaborat i que els porta a votació ni els defensa, ni sembla que tampoc no els donaran suport. Per tant, entenem que aquest és el seu problema, no el nostre problema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.76.0.3" xml:lang="ca">I en aquest sentit, nosaltres no donarem suport a la proposta de pressupostos del Parlament, perquè, hi insisteixo, el problema el tenen entre vostès; no compliquin la resta de la cambra, no compliquin la resta de la societat catalana amb els problemes entre independentistes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.76.0.4" xml:lang="ca">Gràcies.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. Si no hi ha cap altra intervenció de cap altre grup parlamentari, passarem a la votació.</seg>
               <note>(Pausa.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.1" xml:lang="ca">Estem cridant a votació. En tot cas, clarificar que votarem, en primer lloc, el projecte de pressupostos del Parlament de Catalunya i després, amb un segon debat i votació, la resta de pressupostos dels organismes dependents d'aquesta institució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.2" xml:lang="ca">Passem a la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.3" xml:lang="ca">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.4" xml:lang="ca">El resultat ha estat el següent: cap vot a favor, 16 en contra, 82 abstencions i 4 diputats o diputades que no han votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.5" xml:lang="ca">Per tant, no queden aprovats els pressupostos del Parlament de Catalunya. I afegir que en aquest recompte de vots hauria d'haver-se pogut comptabilitzar el vot que ha estat segrestat per la junta electoral.</seg>
               <vocal type="murmuring">
                  <desc>(Remor de veus.)</desc>
               </vocal>
               <note>Projectes de pressupost del Consell de Garanties Estatutàries, de la Sindicatura de Comptes i del Síndic de Greuges per al 2020</note>
               <note>230-00003/12, 230-00005/12 i 230-00006/12</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.6" xml:lang="ca">Passem al següent punt, hem dit, de l'ordre del dia, que és els projectes de pressupostos del Consell de Garanties Estatutàries, de la Sindicatura de Comptes i del Síndic de Greuges per al 2020.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.7" xml:lang="ca">Amb la mateixa dinàmica que acabem de fer, si hi ha algun grup parlamentari que vol intervenir que demani la paraula.</seg>
               <note>(Pausa.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.77.0.8" xml:lang="ca">Sí, senyor Carrizosa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carlos Carrizosa Torres</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.78.0" who="#CarrizosaCarlos" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.78.0.0" xml:lang="es">Sí. Primero decir que si hay algo secuestrado aquí es la democracia y la libertad de expresión del primer grupo de la oposición. Eso lo primero.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.78.0.1" xml:lang="es">Lo que al que fuera presidente de la Generalitat le ha pasado sencillamente es que, como condenado que ha sido por un delito contra la Administración, pues, ha sido inhabilitado provisionalmente y está cumpliendo ahora la resolución de la junta electoral por mandato del Supremo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.78.0.2" xml:lang="es">En cuanto a nuestro posicionamiento sobre el punto tercero, el proyecto de presupuesto, nosotros queríamos pedir votación separada de la partida del Síndic de Greuges. El síndic de greuges, como todo el mundo sabe, ya hace un año que debió haber dejado el cargo y además está ensuciando la institución con constantes noticias; la última de ellas, que se le ha abierto una investigación por parte de la fiscalía anticorrupción por haber viajado en un jet privado para ver un partido, él y su hija, invitados por la trama del 3 por ciento, presuntamente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.78.0.3" xml:lang="es">Por lo tanto, nosotros, obviamente, mientras el señor Ribó permanezca al frente de la sindicatura de greuges, Ciutadans no le puede apoyar la partida presupuestaria, y pide desde aquí que de una vez deje de aferrarse al cargo y deje ya la sindicatura de greuges.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.78.0.4" xml:lang="es">Y nada más, señor Torrent. Pero, por favor, le pido, señor presidente, que sea respetuoso con todos los catalanes y que sea respetuoso con las normas que nos regimos todos, porque usted nos exige a nosotros obediencia y cuándo hablamos y cuándo debemos de callar...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.79.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.79.0.0" xml:lang="es">Senyor Carrizosa...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carlos Carrizosa Torres</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.80.0" who="#CarrizosaCarlos" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.80.0.0" xml:lang="es">...pero usted hace lo que quiere y dice que el voto de este señor está secuestrado y lo que está es bajo los efectos de una resolución judicial.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.81.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.81.0.0" xml:lang="ca">Senyor Carrizosa, ja no té la paraula.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.81.0.1" xml:lang="ca">Gràcies...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carlos Carrizosa Torres</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.82.0" who="#CarrizosaCarlos" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.82.0.0" xml:lang="es">Le pido también que usted se ciña...</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.83.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.83.0.0" xml:lang="ca">...diputat.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Carlos Carrizosa Torres</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.84.0" who="#CarrizosaCarlos" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.84.0.0" xml:lang="es">...al orden.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Aplaudiments.)</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.85.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.85.0.0" xml:lang="es">En tot cas...</seg>
               <note>(Santi Rodríguez i Serra demana per parlar.)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.85.0.1" xml:lang="es">Sí, senyor Rodríguez.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">Santi Rodríguez i Serra</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.86.0" who="#RodriguezSanti" ana="#regular" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.86.0.0" xml:lang="ca">Sí; també per expressar la nostra petició de que els pressupostos del Síndic de Greuges es votin separadament del Consell de Garanties Estatutàries i de la Sindicatura de Comptes. I el posicionament és semblant: ens sembla que el síndic ja ha ultrapassat, no només el seu temps de vigència del nomenament, sinó que a més a més crec que també ha ultrapassat les línies vermelles de la paciència de molts catalans. Al marge dels casos de presumpta corrupció en què hagi pogut veure's implicat –un està sota investigació judicial; d'altres, doncs, segurament han quedat en un altre ordre–, però, també hi ha la percepció molt estesa –i la setmana passada en vèiem el darrer exemple– de que el Síndic de Greuges, el síndic que s'autoanomena «de les persones, s'ha convertit en el síndic del Govern, s'ha convertit en el síndic dels separatistes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.86.0.1" xml:lang="ca">El nostre grup no està en condicions de votar favorablement el pressupost del Síndic de Greuges. I entenem que és imprescindible i urgent la seva immediata substitució per recuperar la credibilitat de la institució.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">El president</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0" who="#TorrentRoger" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.0" xml:lang="ca">Gràcies, diputat. Doncs votarem separadament: en primer lloc el pressupost el Consell de Garanties Estatutàries, seguidament la Sindicatura de Comptes i finalment el Síndic de Greuges.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.1" xml:lang="ca">Votem, per tant, primer el pressupost del Consell de Garanties Estatutàries.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.2" xml:lang="ca">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.3" xml:lang="ca">Aquest punt de l'ordre del dia, per tant, el pressupost del Consell de Garanties Estatutàries, ha estat aprovat per 38 vots a favor, cap en contra, 61 abstencions i 4 diputats o diputades presents que no han votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.4" xml:lang="ca">Passem ara a votar el pressupost de la Sindicatura de Comptes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.5" xml:lang="ca">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.6" xml:lang="ca">El pressupost de la Sindicatura de Comptes ha estat ha estat aprovat per 38 vots a favor, cap en contra, 61 abstencions i 4 diputats o diputades presents que no han votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.7" xml:lang="ca">I finalment votem el pressupost del Síndic de Greuges.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.8" xml:lang="ca">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.9" xml:lang="ca">En aquest cas, el pressupost del Síndic de Greuges no ha estat aprovat; ha estat rebutjat per 38 vots a favor, 40 en contra, 21 abstencions i 3 diputats o diputades presents que no han votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.10" xml:lang="ca">Com hem comentat abans, i després de les votacions, atesa la petició d'un grup i un subgrup parlamentari, farem ara una junta de portaveus tal com s'ha demanat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2020-01-27-4801.87.0.11" xml:lang="ca">Gràcies.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">La sessió se suspèn a un quart de sis de la tarda i set minuts.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
