<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="ca" xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="ca">Corpus Parlamentari en català ParlaMint-ES-CT, 2016-01-07 0501 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Catalan parliamentary corpus ParlaMint-ES-CT, 2016-01-07 0501 [ParlaMint SAMPLE]</title>
            <meeting ana="#parla.term #PC.11 #parla.uni" n="11">XI Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="5">5</meeting>
            <meeting ana="#parla.sitting #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Nuria Bel</persName>
               <resp>Coordinator</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Iván Antiba Cartazo</persName>
               <resp>Data retrieval, first conversion to XML and to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marilina Pisani</persName>
               <resp>Final TEI XML corpus encoding</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rodolfo Zevallos</persName>
               <resp>Computational Linguistics Specialist</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="ca">Infraestructura de recerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="ca">3 intervencions</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="3" xml:lang="en">3 speeches</measure>
            <measure unit="words" quantity="369" xml:lang="ca">369 paraules</measure>
            <measure unit="words" quantity="369" xml:lang="en">369 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="ca">Infraestructura d'investigació CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
            </availability>
            <date when="2022">2022</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="ca">Parlament de Catalunya diaris de sessions de parlamentaries</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Parliament of Catalonia daily sessions</title>
               <idno type="URI">https://www.parlament.cat/</idno>
               <date when="2016-01-07">2016-01-07</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en">ParlaMint is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the Parla-CLARIN recommendations and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="time" occurs="0"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Parc de la Ciutadella, s/n 08003</name>
               <name type="city">Barcelona</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date when="2016-01-07">2016-01-07</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head>Sessió 5</head>
            <note type="narrative">La sessió s'obre a les onze del matí i un minut. Presideix la presidenta del Parlament, acompanyada de tots els membres de la Mesa, la qual és assistida pel secretari general i el lletrat major.</note>
            <note type="narrative">Al banc del Govern seu el president de la Generalitat en funcions, acompanyat de la vicepresidenta del Govern i titular del Departament de Benestar Social i Família en funcions, i dels consellers de Governació i Relacions Institucionals, d'Ensenyament, de Territori i Sostenibilitat, d'Agricultura, Ramaderia, Pesca i Alimentació i de Justícia en funcions.</note>
            <note type="narrative">ORDRE DEL DIA DE LA CONVOCATÒRIA</note>
            <note type="narrative">Punt únic: Procediment per a elegir els senadors que han de representar la Generalitat al Senat (tram. 280-00001/11). Grups parlamentaris. Designació.</note>
            <note type="speaker">La presidenta</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.1.0" who="#ForcadellCarme" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.1.0.0" xml:lang="ca">Bon dia, comença la sessió.</seg>
               <note>(Pausa.)</note>
               <note>Manifestació de condol per les morts dels exdiputats Esteve Orriols i Sendra i Pere Ribera i Guals</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.1.0.1" xml:lang="ca">Lamento comunicar-los que s'ha mort l'il·lustre senyor Esteve Orriols, que fou diputat d'aquesta cambra i membre de la Mesa, fou diputat de la segona a la vuitena legislatura, i també es va morir, fa dos dies, l'il·lustre senyor Pere Ribera, que també fou diputat d'aquesta cambra, en memòria dels quals els demano un minut de silenci.</seg>
               <note>(La cambra serva un minut de silenci.)</note>
               <note>Procediment per a elegir els senadors que han de representar la Generalitat al Senat</note>
               <note>280-00001/11</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.1.0.2" xml:lang="ca">L'únic punt de l'ordre del dia d'aquesta sessió específica és el procediment per a elegir els senadors i senadores que han de representar la Generalitat de Catalunya al Senat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.1.0.3" xml:lang="ca">De conformitat amb la Llei 6/2010, que regula el procediment de designació dels senadors que representen la Generalitat al Senat, un cop presentades les candidatures per a la designació de senadors i senadores, havent dictaminat favorablement la Comissió de l'Estatut dels Diputats, d'acord amb l'article 4.3 de l'esmentada llei, proposo a la cambra els noms dels candidats i candidates a ser designats senadors i senadores en representació de la Generalitat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.1.0.4" xml:lang="ca">Prego a la secretària quarta, la il·lustre senyora Ramona Barrufet, que llegeixi els noms dels candidats que van ser presentats conjuntament pels grups parlamentaris.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">La secretària quarta</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.2.0" who="#BarrufetRamona" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.2.0.0" xml:lang="ca">«Els candidats proposats per a ser designats senadors, que representaran la Generalitat al Senat, són els següents: Elisabeth Abad i Giralt, Mirella Cortès i Gès, Josep Lluís Cleries i Gonzàlez, Bernat Picornell i Grenzner, Francesc Xavier Alegre Buxeda, José Montilla i Aguilera, Sara Vilà i Galan i Xavier García Albiol.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">La presidenta</note>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0" who="#ForcadellCarme" ana="#regular" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.0" xml:lang="ca">Passem, doncs, a la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.1" xml:lang="ca">La votació serà electrònica i secreta, d'acord amb l'article 5.2 de la Llei 6/2010 i l'article 99.3 del Reglament. Els recordo que, per a votar... –és que com que fa molts dies que no votem</seg>
               <vocal type="laughter">
                  <desc>(rialles)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.2" xml:lang="ca">–, els recordo que, per a votar, han de prémer, en primer lloc, el botó de presència i després el botó de vot en concret. Per a garantir el secret de la votació, no els quedarà il·luminat el botó corresponent que hagin votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.3" xml:lang="ca">Prego als serveis de la cambra que adopten les mesures necessàries, tècniques, per poder fer aquesta votació secreta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.4" xml:lang="ca">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.5" xml:lang="ca">El resultat de la votació és el següent: 122 vots a favor i 9 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.6" xml:lang="ca">Per tant, queden designats senadors i senadores que representen la Generalitat al Senat els candidats esmentats.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.7" xml:lang="ca">Moltes gràcies a tots i a totes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2016-01-07-0501.3.0.8" xml:lang="ca">S'aixeca la sessió.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">La sessió s'aixeca a les onze del matí i set minuts.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
